\documentclass{frederico}

\begin{document}

%O que é
%Matéria Prima
%Produção
%Utilização
%países q + produzem
%menos consomem
%relacionar com economia
%benefícios e danos ao ambiente 

%1: (http://www.infoescola.com/compostos-quimicos/metanol/)
%2: (http://www.pucrs.br/quimica/professores/arigony/metanol.htm)

\begin{center}
	\Huge Metanol
\end{center}

O metanol, que também é conhecido como ácido metílico ou carbinol, é um composto orgânico pertencente ao grupo dos álcoois. Sua fórmula molecular é \ce{CH3OH}, é líquido em temperatura ambiente, incolor, de odor característico, apresenta um ponto de fusão de -98 °C e ponto de ebulição de 65 °C.

A produção do Metanol envolve a reação de \ce{H2} e \ce{CO} em presença de um óxido metálico como catalisador em altas temperaturas e pressões.

$$\ce{CO} + \ce{2H2} \rightleftharpoons \ce{CH3OH}$$

Na realidade, para formar o metanol são necessárias duas reações:

$$\ce{CO} + \ce{H2O} \rightleftharpoons \ce{CO2} + \ce{H2}$$

$$\ce{CO2} + \ce{3H2} \rightleftharpoons \ce{CH3OH} + \ce{H2O}$$

Metanol é um dos mais importantes reagentes químicos na indústria. Cerca de 90\% do metanol é sintetizada e só 10\% é utilizado como fonte energética. A produção mundial é de aproximadamente 35 milhões de toneladas/ano.

Já há algum tempo, no Brasil, o metanol foi empregado como combustível e como aditivo da gasolina. No entanto, sua utilização como combustível apresenta algumas inconveniências:
\begin{itemize}
	\item É altamente corrosivo a aços
	\item Possui um elevado grau de toxidez e de inflamabilidade
	\item Em caso de incêndio, produz chamas quase invisíveis, o que dificulta a ação de apagar o fogo.
\end{itemize}

Por outro lado, o metanol é um importante substituto da gasolina, porque sua combustão é mais completa, o que diminui os níveis de poluição atmosférica, além de não produzir óxidos de enxofre.

De todos os álcoois, o metanol é o mais tóxico: sua dose letal é de 0,07 gramas por Kg de massa corporal, o que quer dizer que meia colher de sopa de metanol é suficiente para provocar a morte de um indivíduo de 60 kg. Prova disso são as 40 pessoas que morreram em Salvador (BA), no ano de 1999, após consumirem uma cachaça contaminada com metanol.

Dependendo da dose ingerida, pode-se reverter um quadro de intoxicação por metanol através da ingestão do etanol. Por isso, antigamente, as pessoas intoxicadas eram orientadas a consumir bebidas alcóolicas, uma vez que, o etanol ali presente se une muito facilmente ao ácido fórmico, que é o principal produto do metabolismo do metanol, facilitando sua excreção. Atualmente, já existem medicamentos contra a intoxicação por metanol, ficando vedada a utilização de bebidas alcóolicas.
\end{document}
